var title = 'Қазақ тілі | Зат есімнің жалғаулары'; 
var questionCount = 25; 
var timeValue = 45;
var answerMixing = true;
var deadLine = false;
var about = true;
let syllabus = 'Тілімізде 7 септік жалғау бар. Олар: атау септік, ілік септік, барыс септік, табыс септік, жатыс септік, шығыс септік, көмектес септік.<div class=\"alert alert-primary\" role=\"alert\"><b>Септік жалғаулары<\/b> — зат есімдердің мағыналарын түрлендіріп, оларды басқа сөздермен байланыстыратын қосымшалар. <br><small><i>Мысалы: Абай Найманның дауына билігін айтып қойған еді. (М.Ә.) Бұл сөйлемдегі Абай деген сөзді атау септік баяндауышпен (айтып қойған еді), Найманның дегендегі ілік септік ол сөзді тәуелдік жалғаулы сөзбен (дауын) байланыстырып, дауына дегендегі барыс септік, билігін дегендегі табыс септік ол сөзді айтып қойған еді деген етістікпен байланыстырып тұр.<\/i><\/small><\/div>\r\n<table class=\"table table-bordered\"><tbody>\r\n<tr><td>Септі атауы<\/td><td>Сұрақтары<\/td><td>Жалғаулары<\/td><\/tr>\r\n<tr><td>Атау<\/td><td>кім? не?<\/td><td><br><\/td><\/tr>\r\n<tr><td>Ілік<\/td><td>кімнің? ненің?<\/td><td>–ның, -нің, -дың, -дің, -тың, -тің<\/td><\/tr>\r\n<tr><td>Барыс<\/td><td>кімге? неге? қайда?<\/td><td>–ға, -ге, -қа, -ке<\/td><\/tr>\r\n<tr><td>Табыс<\/td><td>кімді? нені?<\/td><td>-ны, -ні, -ды, -ді, -ты, -ті<\/td><\/tr>\r\n<tr><td>Жатыс<\/td><td>кімде? неде? қайда?<\/td><td>–да, -де, -та, -те<\/td><\/tr>\r\n<tr><td>Шығыс<\/td><td>кімнен? неден? қайдан?<\/td><td>–нан, -нен, -тан, -тен, -дан, -ден<\/td><\/tr>\r\n<tr><td>Көмектес<\/td><td>кіммен? немен?<\/td><td>–мен, -бен, -пен<\/td><\/tr><\/tbody><\/table>';

showDetail();

let questions = [

                {
                    numb: 1,
                    question: '﻿Барыс септігіндегі сөзді табыңыз',
                    answer: 'Дәрігерге',
                    options: ['Дәрігерге','Сатушы','Аспаз','Заңгерлер','Мұғалім']
                }
                ,
                {
                    numb: 2,
                    question: 'Септік жалғауы жуан буынды сөз тіркесін көрсетіңіз',
                    answer: 'Табиғатты қорғау',
                    options: ['Орманды дала','Табиғатты қорғау','Газет шығару','Сурет салу','Жануарлар мен құстар']
                }
                ,
                {
                    numb: 3,
                    question: 'Керек жалғауды таңдаңыз: Сен... досың',
                    answer: '–ің',
                    options: ['–де','–мен','–ім','–ің','–ың']
                }
                ,
                {
                    numb: 4,
                    question: 'Тәуелдік жалғауындағы сөзді табыңыз',
                    answer: 'Дәптеріңіз',
                    options: ['Апайлар','Жолдас','Ауылданбыз','Дәптеріңіз','Уақыт']
                }
                ,
                {
                    numb: 5,
                    question: 'Шығыс септігіндегі сөзді табыңыз',
                    answer: 'Әншіден',
                    options: ['Әншіден','Орындаушымен','Мұғалімнің','Малшыға','Дәрігермін']
                }
                ,
                {
                    numb: 6,
                    question: 'Шығыс септігінің сұрағын табыңыз',
                    answer: 'Кімнен? Неден?',
                    options: ['Кімде? Неде?','Кім? Не?','Кімнің? Ненің?','Кімнен? Неден?','Кімге? Неге?']
                }
                ,
                {
                    numb: 7,
                    question: 'Көптік жалғаулы сөзді табыңыз',
                    answer: 'Жемістер',
                    options: ['Пияз','Көкөніс','Бақша','Жидек','Жемістер']
                }
                ,
                {
                    numb: 8,
                    question: 'Қай септіктің жалғауы жоқ?',
                    answer: 'Атау',
                    options: ['Барыс','Көмектес','Атау','Табыс','Жатыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 9,
                    question: 'Көптік жалғаулы сөзді табыңыз',
                    answer: 'Құстар',
                    options: ['Құстар','Дәптер','Өшіргіш','Тапсырма','Сызғыш']
                }
                ,
                {
                    numb: 10,
                    question: 'Заттың меншіктілігін білдіретін қосымшаны табыңыз',
                    answer: 'Тәуелдік жалғау',
                    options: ['Болымсыздық','Тәуелдік жалғау','Септік жалғау','Жіктік жалғау','Көптік жалғау']
                }
                ,
                {
                    numb: 11,
                    question: 'Көптік жалғауды табыңыз',
                    answer: 'Қызғалдақтар',
                    options: ['Көрпем','Төсектің','Найзағай','Ауруханаға','Қызғалдақтар']
                }
                ,
                {
                    numb: 12,
                    question: 'Тек қатаң дауыссыз дыбыстан басталатын септік жалғауларын көрсетіңіз',
                    answer: '–пен, -қа, -ке,-та',
                    options: ['–мен,-пен,-ын','–ты, -ті, -ды, -ді','–на, -не, -де','–тар, -тер, -лар, -лер','–пен, -қа, -ке,-та']
                }
                ,
                {
                    numb: 13,
                    question: 'Көптік жалғауды көрсетіңіз.',
                    answer: '–лар',
                    options: ['–лар','–ым','–ге','–ды','–ның']
                }
                ,
                {
                    numb: 14,
                    question: 'Ісмердің – сөзі қай септікте тұрғанын анықтаңыз',
                    answer: 'Ілік септік',
                    options: ['Шығыс септік','Атау септік','Табыс септік','Барыс септік','Ілік септік']
                }
                ,
                {
                    numb: 15,
                    question: 'Жіктік жалғауын табыңыз',
                    answer: '–пын, -пін',
                    options: ['–ын, -ін','–пын, -пін','–ға, -ге','–мен, -бен','–дың, -дің']
                }
                ,
                {
                    numb: 16,
                    question: 'Жатыс септігіндегі сөзді табыңыз',
                    answer: 'Күзде',
                    options: ['Көктемгі','Жазғытұры','Күзде','Жазғы','Қыстың']
                }
                ,
                {
                    numb: 17,
                    question: 'Көптік жалғаулы сөзді табыңыз',
                    answer: 'Көлдер',
                    options: ['Жағада','Көлдер','Өзен','Тау','Биіктен']
                }
                ,
                {
                    numb: 18,
                    question: 'Барыс септігіндегі сөзді табыңыз',
                    answer: 'Әншіге',
                    options: ['Қаламмен','Қағазды','Әншіге','Кітаптың','Ақынның']
                }
                ,
                {
                    numb: 19,
                    question: 'Жатыс септігіндегі сөзді табыңыз',
                    answer: 'Оңтүстікте',
                    options: ['Көшемен','Оңтүстікте','Ағаштан','Қаламмен','Көршінің']
                }
                ,
                {
                    numb: 20,
                    question: 'Жіктік жалғауының ІІ-жағында тұрған сөзді табыңыз',
                    answer: 'Азаматсың',
                    options: ['Азаматсың','Азаматпен','Азаматпыз','Азамат','Азаматқа']
                }
                ,
                {
                    numb: 21,
                    question: 'Көптік жалғаулы сөзді табыңыз',
                    answer: 'Ұшақтар',
                    options: ['Аспан','Ұшақтар','Ай','Жұлдыз','Күн']
                }
                ,
                {
                    numb: 22,
                    question: 'Тәуелдік жалғауының ІІІ жағында тұрған сөзді көрсетіңіз',
                    answer: 'Досы',
                    options: ['Досы','Олар','Біздер','Сабағың','Біреу']
                }
                ,
                {
                    numb: 23,
                    question: 'Сөйлемде септік жалғаулы сөзді табыңыз: <br><i>Қарағанды жерінде темір, көмір көп</i>',
                    answer: 'Жерінде',
                    options: ['Қарағанды','Жерінде','Темір','Көмір','Көп']
                }
                ,
                {
                    numb: 24,
                    question: 'Тәуелдік жалғауынан соң жалғанып тұрған барыс септік жалғауын табыңыз',
                    answer: 'Әжесіне',
                    options: ['Әжеге','Әжесіне','Әжелер','Әжетай','Әженіні']
                }
                ,
                {
                    numb: 25,
                    question: 'Көптік жалғау жалғанған сөздерді табыңыз',
                    answer: 'Үйірмелер, әншілер',
                    options: ['Өнердің, халыққа','Үйірмелер, әншілер','Әртісті, театрды','Шымылдығым, қалам','Үйірмесі, әнші']
                }
                ,
];
